**陸完**（），字全卿，號水村。[直隸](../Page/南直隸.md "wikilink")[長洲縣](../Page/長洲縣.md "wikilink")（今屬[江蘇省](../Page/江蘇省.md "wikilink")[蘇州市](../Page/蘇州市.md "wikilink")）人。明朝政治人物、收藏家、書法家，成化丁未進士，官至[兵部尚書](../Page/明朝兵部尚書.md "wikilink")、[吏部尚書](../Page/吏部尚書.md "wikilink")。

## 生平

應天府鄉試第三名，成化二十三年（1487年）進士。歷[監察御史](../Page/監察御史.md "wikilink")。正德初年，累官[江西](../Page/江西.md "wikilink")[按察使](../Page/按察使.md "wikilink")，頗受寧王[朱宸濠賞識](../Page/朱宸濠.md "wikilink")，說：“陸先生他日必為公卿”\[1\]。官至[太子少保](../Page/太子少保.md "wikilink")、[兵部尚書](../Page/兵部尚書.md "wikilink")，宸濠又饋遺不絕\[2\]。正德六年（1511年）鎮壓河北[劉六劉七起義](../Page/劉六劉七起義.md "wikilink")\[3\]。寧王敗，被抄家時，發現有與陸完往來信件，陸完被捕入獄，籍沒家產，念及鎮壓河北劉六、劉七有功，改判謫戍福建靖海衛，死於衛所\[4\]。

## 著作

陸完富藏古书、画。工书法，[王世贞](../Page/王世贞.md "wikilink")《国朝名贤遗墨》錄其手迹。

嘉靖三年（1524年），《[清明上河圖](../Page/清明上河圖.md "wikilink")》轉到陸完手中\[5\]。

著作有《水村集》。

## 家族

曾祖父[陸守道](../Page/陸守道.md "wikilink")；祖父[陸珩](../Page/陸珩.md "wikilink")；父親[陸溥](../Page/陸溥.md "wikilink")。母華氏\[6\]。

## 参考文献

{{-}}

[Category:明朝監察御史](../Category/明朝監察御史.md "wikilink")
[Category:明朝江西按察使](../Category/明朝江西按察使.md "wikilink")
[Category:明朝兵部尚書](../Category/明朝兵部尚書.md "wikilink")
[Category:明朝吏部尚書](../Category/明朝吏部尚書.md "wikilink")
[Category:蘇州人](../Category/蘇州人.md "wikilink")
[W完](../Category/陸姓.md "wikilink")
[Category:明朝太子少保](../Category/明朝太子少保.md "wikilink")

1.  《明史紀事》
2.  《[明史](../Page/明史.md "wikilink")》（卷187）：陸完，字全卿，長洲人。為諸生。中官王敬至蘇，以事庭曳諸生。諸生競起擊之，完不與。惡完者中之，敬遂首列完名上聞。巡撫王恕極論敬罪，完乃得免。舉成化二十三年進士。謁選，恕方為吏部，曰：「是嘗擊奄人者，當為御史。」入臺，果有聲。正德初，歷江西按察使。寧王宸濠雅重之，時召預曲宴，以金罍為贈。三年冬，擢右僉都御史，巡撫宣府。劉瑾惡完赴闕後期，命以試職視事。明年夏，復改南院，督江防軍。完以都御史試職非故事，懼甚，賄瑾，召為左僉都御史。五年春，拜兵部侍郎。瑾敗，言者劾其黨附，帝不問。”
3.  《[明史](../Page/明史.md "wikilink")》（卷187）：明年，霸州賊劉六、劉七等起，奉楊虎為首。惠安伯張偉、右都御史馬中錫師出無功，逮系論死。八月，詔完兼右僉都御史提督軍務，統京營、宣府、延綏軍討之。行及涿州，忽傳賊且逼京師，命還軍入衛。會副總兵許泰、遊擊郤永等敗楊虎等於霸州，賊南走，京師始解嚴。指揮賀勇等再敗賊信安，副總兵馮楨復大敗之阜城，分兵追擊。賊東圍滄州。會劉六、七中流矢，乃解而南，陷山東縣二十。楊虎兵亦北殘威縣、新河。於是完頻請濟師。益發遼東、山西諸鎮兵逐賊。賊益南，圍濟寧，焚運舟，轉寇曹州。楨、泰、永擊斬二千余人，獲其魁朱諒。錄功，進完右都御史，諸將皆增秩。中官谷大用、張忠意賊旦暮平，乃自請督師。詔以大用總督軍務，伏羌伯毛銳充總兵官，忠監神槍，統京軍五千人，會完討賊。時劉六等縱橫沂、莒間，而楊虎陷宿遷，執淮安知府劉祥、靈璧知縣陳伯安，連陷虹、永城、虞城、夏邑及歸德州。邊兵追及，賊退至小黃河渡口。百戶夏時設伏蹙之，虎溺死。余賊奔河南，推劉惠為首，大敗副總兵白玉軍，攻陷沈丘，殺都指揮王保，執都指揮潘翀，北陷鹿邑。有陳翰者，與寧龍謀奉惠為奉天征討大元帥，趙鐩副之。翰自為侍謀軍國重務元帥府長史，與龍立東西二廠治事。分其軍為二十八營，以應列宿，營各置都督，聚眾至十三萬。欲牽制官軍，於是惠、鐩擾河南，劉六及齊彥名等擾山東，黨分為二。已而六復轉而北，永敗之濰縣。還趨霸州，帝將出郊省牲，聞之懼，急召完赴援，完擊破之文安。賊南至湯陰，完又督諸將追敗之，先後俘斬千人。當是時，六等眾號數萬，然多脅從，精銳不過千余人。自兵部下首功令，官軍追賊，賊輒驅良民前行，急則棄所掠逸去。官軍所殺皆良民，以故捷書屢奏，而賊勢不衰。
4.  《[明史](../Page/明史.md "wikilink")》（卷187）：“時宸濠已萌異誌。聞完為兵部，致書盛陳舊好，欲復護衛及屯田。完答書，令以祖制為詞。宸濠遂遣人輦金帛巨萬，寓所善教坊臧賢家，遍遺用事貴人，屬錢寧為內主。比奏下，完遂為復請，而以屯田屬戶部，請付廷議。內閣擬旨上，並予之。舉朝嘩然。六科給事中高淓、十三道御史汪賜等力爭，章並下部，久不覆。南京給事中徐文溥繼言之，完乃請納諫官言，帝竟不許。十年改吏部尚書。宸濠反，就執。中官張永至南昌，搜其籍，得完平日交通事，上之。帝大怒。還至通州，執完。收其母妻子女，封識其家。比還京，反縛之竿，揭姓名於首，雜俘囚中，列凱旋前部以入，將置極刑。值武宗崩，世宗立，法司復奏完交外藩而遺金不卻，處護衛而執奏不堅，當斬。完復乞哀，下廷臣覆讞。以平賊功，在八議之列，遂得減死，戍福建靖海衛。母年九十余，竟死獄中。
5.  李日華《味水軒日記》
6.